% Toki Pona Seite 1 - Einfache Sätze
% /dev/urandom
% march 2020

Vokabeln für diese Seite:

| Wort  | Bedeutung                            |
|-------|--------------------------------------|
| mi    | ich, wir                             |
| sina  | du, Sie, ihr                         |
| ona   | er, sie, es, sie                     |
| li    | (zw. Subjekt und Verb/Adjektiv)      |
| pona  | gut, einfach, Verbessern, reparieren |
| ike   | schlecht, böse, komplex, unnötig     |
| suli  | groß, großartig, wichtig, wachsen    |
| lili  | klein, wenig, jung, schrumpfen       |
| kili  | Frucht, Gemüse, Pilz                 |
| soweli| Landsäugetier, Tier                  |

Starten wir mit der einfachsten Satzstruktur in Toki Pona:

> [Nomen] li [Nomen / Adjektiv].

Auf Deutsch würde das heißen:

> [Nomen] ist (ein) [Nomen].

oder

> [Nomen] ist [Adjektiv].

Zum Beispiel:

> ona li suli. - (er/sie/es/sie) ist/sind (groß/wichtig).

Wie man sehen kann, kann ein einzelnes Wort mehrere verwandte Bedeutungen haben.
Im alltäglichen Gebrauch werden sowohl "ona" als auch "suli" durch den Zusammenhang
klar sein.

> kili li pona. - (Frucht/Früchte/Gemüse/Pilz/Pilze) (ist/sind) gut.

Und in diesem Fall macht es nicht viel Sinn, eine andere Bedeutung als "gut"
zu benutzen.

Es gibt eine Ausnahme zur Regel: Sollte das Subjekt "mi" oder "sina" sein, dann wird 
das Wort "li" ausgelassen. Deswegen ist es statt

> sina li suli. - Du bist wichtig.

das hier:

> sina suli. - Du bist wichtig.

## Übungen

Na, wie heißen diese Sätze übersetzt?

* Tiere sind wichtig.
* Er ist klein.
* Ich bin großartig.
* es ist ein Hund.
* Du bist schlecht.

[Antworten](de_answers.html#p1)

[Letzte Seite](de_0.html) [Hauptseite](de_index.html) [Nächste Seite](de_2.html)
